\section{Интервенционизм}

С~позиции интервенционизма причинность можно определить следующим образом:
<<$X$ есть прямая причина $Y$ относительно некоторого набора переменных~$V$
тогда и~только тогда, когда существует вмешательство в~$X$, меняющее $Y$, в~то
время как остальные переменные имеют некоторые фиксированные путем
соответствующих вмешательств значения>>.
Идея достаточно ясна: $X$ на Рис.~\ref{fig:xyzuv} является прямой причиной $Z$,
поскольку $Z$ зависит от $X$ при одновременном вмешательстве в~переменные~$X$
и~$Y$.

Согласно этому определению прямой причины, верным по определению является
утверждение о~том, что $n$ экспериментов, каждый затрагивающий $n - 1$
переменную, однозначно определяют причинную структуру, даже если не~выполнено
условие причинной достаточности.
Действительно, достаточно в~$k$"~ом эксперименте вмешиваться во~все переменные,
кроме $k$"~ой, что даст информацию о~наличии или отсутствии
причинно-следственных связей между $k$"~ой переменной и~всеми остальными.

Потому, как казалось, интервенционисты не~должны сталкиваться с~проблемой,
описанной нами выше, ведь мы ограничивались вмешательством не~более, чем
в~$n - 2$ переменные.

Но существуют и~необычные случаи.
Можно привести пример параметризации первой структуры на Рис.~\ref{fig:xyzuv},
аналогичной ее ранее упомянутой параметризации в~том смысле, что при ней
также невозможно отличить две причинные структуры при старой параметризации
второй структуры.
Однако, в~новой параметризации две причинные структуры неотличимы вообще при
любых экспериментах (даже с~двупеременными вмешательствами).
С~точки зрения интервенционизма, переменная~$X$ одновременно и~будет,
и~не~будет являться прямой причиной $Z$.
Тут можно возразить, ведь в~интервенционистском определении причинности нет
скрытых переменных.
Но тогда кажется странным и~неправдоподобным столь неустойчивое определение
причинности.
К~тому же, важно отметить, что новая параметризация не~удовлетворяет условию
лояльности: $X$ не~зависит от $Z$ при том, что является прямой причиной $Z$.

Пренебрежение условием лояльности давно рассматривается интервенционистами как
источник проблем.
В~частности, когда существуют два пути (в~графе) между переменными~$P$ и~$Q$,
которые быстро аннулируют друг друга, вмешательство в~переменную~$P$ оставляет
переменные~$P$ и~$Q$ независимыми, несмотря на двойную косвенную
причинно-следственную связь.
Но в~рассмотренном нами выше примере в~ходе вмешательства в~переменные~$X$
и~$Y$ остается лишь один путь из $X$ в~$Z$.
Таким образом, мы столкнулись с~плохо изученным случаем нарушения условия
лояльности.
Но, как и~хорошо изученные случаи, этот показывает, что интервенционистское
понимание причинности либо упускает некоторые причинно-следственные связи, либо
неявно зависит от дополнительных предположений о~причинной структуре.
Напомним, что предположение линейности способно разрешить недоопределенность,
используя наиболее простые эксперименты, не~предполагая выполнение условий
лояльности и~причинной достаточности.

Одной частью привлекательности интервенционистского понимания причинности
была ее чувствительность ко~множеству рассматриваемых переменных при
определении причинно-следственных связей.
Это оказалось чрезвычайно полезным для отделения прямых причин от косвенных
и~общих.
Последний пример параметризации дает понять, что подобная относительность может
быть слишком общей для целей формализации (пока не~сделаны дополнительные
предположения): я~могу экспериментально измерить некоторое множество переменных
и~заявить об~отсутствии причинно-следственной связи между парой переменных,
а~затем кто"~то другой может экспериментально измерить строгое подмножество
моих переменных и~прийти к~выводу о~наличии прямой причинно-следственной связи
между той же парой переменных.
Более того, утверждение останется верным даже в~случае успешного проведения всех
хирургических вмешательств.

Другой частью привлекательности интервенционизма была кажущаяся независимость
определения причинности от таких субстантивных допущений, как условие
лояльности, которое не~очень приветствуется философами, даже несмотря на его
повсеместное прикладное использование.
Представленные в~этой работе результаты доказывают, что эти две части
несовместны.
